#### 5.1.2. Трансформации текста

Рассмотрим использование _трансформаций_ в _пространстве_ _языковой_ _модели_ для **синтеза** **алгоритмов**, то есть для _виртуального_ получения опыта.

##### 5.1.2.1. Виртуальные шаблоны синтеза алгоритмов

_Язык_ предоставляет способы написания _шаблонов_ для **синтеза** **алгоритмов**. Эти _шаблоны_ являются **эволюционно** накопленными успешными схемами формирования _макро-алгоритмов_.

++_Шаблон_++ — это совокупность _текста_, содержащего в своей _конструкции_ некоторое множество _базовых_ _элементов_, и _трансформирующего_ **алгоритма** _подстановки_, замещающего имеющиеся _базовые_ _элементы_ в _конструкции_ исходного _текста_ на _элементы_-_реализации_, в результате _исполнения_ которого получаемый _текст_ становится _опорой_ для **алгоритма**-_реализации_ в соответствующей _прикладной области_.

_Шаблон_ является основой для _языковой_ _специализации_ _абстрактного_ **переноса**. Замещаемый _элемент_ _шаблона_ своей _базой_ формирует требования к замещающим _элементам_, которые являются _реализациями_.

Примеры _шаблонов_ в естественном _языке_:

- _шаблоны_ человеческого поведения («навешивание ярлыков»);
- бланки документов с заполняемыми полями;
- итерационные, кумулятивные, рекурсивные сказки - универсальные _шаблоны_ решения прикладных задач;
- формальные грамматики как рекурсивный _шаблон_ формирующий _строки_, принадлежащие _формальному_ _языку_;
- _шаблоны_ часто применимых **алгоритмов**, например, **алгоритмов** _трансформирующих_ списочные **структуры** _данных_ (например, составление словарей со списком слов в алфавитном порядке).

<todo>

- Разобрать перечисленные _шаблоны_ и соответствующие **алгоритмы** **синтеза**
- Статья «Сказки»

</todo>

##### 5.1.2.2. Специализация трансляции между абстракциями и текстом

**Алгоритм** _текстовой_ _коммуникации_ _эвольверов_ естественным образом разделяется на три _под-алгоритма_ _исполнение_, которых отличается своими _опорными_ _объектами_: _формулирование_ _текста_, _перемещение_ _текста_ и _выслушивание_ _текста_. Для **алгоритмов** _формулирования_ и _выслушивания_ _опорой_ является состояние _эвольвера_, а именно _активация_ его _абстракций_. Введем термин _контекст_, чтобы подчеркнуть важность этого состояния _эвольвера_.

++==_Контекст_== _эвольвера_++ (в некоторый момент времени) - множество _активированных_ _абстракций_ _эвольвера_ в указанный момент.

Для **алгоритма** _перемещения_ _текста_ _опорой_ являются _объекты_ _среды_ и их _динамика_. Тем самым **алгоритмы** _среды_ предоставляют _материал_, являющийся _носителем текста_.

++_Носитель текста_++ — это организуемая **алгоритмами** _коммуникации_ **структура**, определяющая распределение _близости_ и _параметров_ _объектов_ в **пространстве** и **сохраняемая** в **синтезированном** одним _эвольвером_ состоянии такой интервал времени, которого достаточно для _детектирования_ этой **структуры** другим _эвольвером_.

++_Формулирование текста_++ — **алгоритм** **синтезирующего** _конструирования_ _носителя текста_, _опирающийся_ на _контекст_ _эвольвера_.

++_Выслушивание текста_++ — **алгоритм** изменения _контекста_ _эвольвера_ в _процессе_ _детектирования_ _носителя текста_.

В случае разнообразия ситуаций _среды_ _коммуникационная_ группа _эвольверов_ имеет вероятность столкнуться со следующими состояниями, характеризуемыми:

- разнообразием, сложностью и отличием _абстракций_ у разных _эвольверов_, имеющих различие в последовательности пережитых ситуаций _среды_, формирующей их _стратегии_;
- несимметричность процессов _трансляции_ _контекста_ в _текст_ и _текста_ в _контекст_, обусловленная целевым направлением **алгоритмов** выполняющих _трансляцию_;
- разнообразием синонимов в рамках одного естественного языка;
- разнообразием естественных языков.

На основе такого состояния возможно формирование **синтезирующей** _трансформации_ _текста_ с использованием **алгоритма**(«Обсуждение»), _опирающегося_ на:

- _формулирование_ _эвольвером_ _активного текста_;
- _выслушивания_ _эвольвером_ _активного текста_;
- **алгоритм**(«Мышление») - _специализации_ _полезного_ изменения _контекста_ _выслушиванием_ текущего _активного текста_ попеременно с _формулированием_, выполняющим замену _активного текста_, при _исполнении_ которых существует не-_транслируемый_ _контекст_ задающий им целевую _специализацию_.

**Развитие** _контекста_ может быть _организовано_:

- на основе различия _стратегий_ и _моделей_ у нескольких _взаимодействующих_ _эвольверов_ (_специализация_ **случайного поиска**);
- на основе _шаблона_, _зафиксировавшего_ удачную последовательность _формулирования_-_выслушивания_ _активного текста_ (_специализация_ _абстрактного_ **переноса** ).

++_Активный текст_++ (в некоторый момент времени) - _носитель текста_, для которого _исполнение_ _формулирования_ или _выслушивания_ было завершено _эвольвером_ в _процессе_ _коммуникации_ в указанный момент.

<todo>

- Детализировать _процесс_ **алгоритма**(«Обсуждение») и его _шаблонные_ _специализации_ на **эволюционных** примерах.
- Продумать именование **алгоритмов** _виртуального_ **синтеза**
- Выстроить последовательность введения терминов

Рассмотреть примеры **алгоритма**(«Обсуждение»):

- игра «Сломанный телефон»;
- «Скрещивание идей»;
- «Встряхивание вершин графа поиска решения»;
- «Жонглирование абстрактными полочками»;
- «Мозговой штурм»;
- «Взгляд со стороны».

</todo>

_Специализацией_ **алгоритма**(«Обсуждение») с использованием автокоммуникации является **алгоритм**(«Размышление»), реализующий _языковую_ _специализацию_ _сознания_.